<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
     <teiHeader>
         <fileDesc>
             <titleStmt>
                 <title>מכתבי אחד העם 1904</title>
                 <author>אחד העם</author>
             </titleStmt>
	        <publicationStmt>
	           <p>Publication Information</p>
	        </publicationStmt>
	        <sourceDesc>
	           <p>עבודתה של נעה נוימן</p>
	        </sourceDesc>
         </fileDesc>
     </teiHeader>
     <TEI xml:id="Noa1">
         <teiHeader>
             <fileDesc>
                 <titleStmt>
                     <title><!-- ... --></title>
                     <author><!-- ... --></author>
                 </titleStmt>
                 <publicationStmt>
                     <p><!-- ... --></p>
                 </publicationStmt>
                 <sourceDesc>
                     <p><!-- ... --></p>
                 </sourceDesc>
             </fileDesc>
             <profileDesc>
                 <correspDesc>
                     <correspAction type="sent">
                         <persName>אחד העם</persName>
                         <placeName>[אודיסא]</placeName>
                         <date when="1904-02-21">21 פברואר 904</date>
                     </correspAction>
                     <correspAction type="received">
                         <persName>מרדכי בן הלל הכהן</persName>
                         <placeName>[הומיל]</placeName>
                     </correspAction>
                 </correspDesc>
             </profileDesc>
         </teiHeader>
         <text>
             <body>
                 <div>
                     <opener> <salute>
                         למר מרדכי בן הלל הכהן, הומיל.
                         </salute>
                         <dateline> 
                        <placeName>  אודיסא </placeName>  ,
                           <date>
                            21 פברואר 904
                       </date>
                           .
                         </dateline>
                    </opener>  
                     <p> …. להוי ידוע לך, יקירי, שמאז קבלתי עלי את המשרה בבית המסחר, שמתי לי לחוק להשאר תמיד בגבולות חובותי וזכיותי, ככל שאר העובדים, ולבלתי השתמש בשום פנים במה שהנני עוד מלפנים מכיר ומודע לראשי הבית. סבת הדבר בודאי מובנת לך: איני רוצה ליתן מקום, לא לאדוני הבית ולא לאחרים, לחשוב את משרתי כעין חסד של ידידות, והנני משתדל על כן להבדיל עניני בית המסחר לגמרי מכל צל של ידידות פרטית….
                         
                         מתוך האמור תבין, כי בכל היותי חפץ תמיד לעשות רצונך, איני יכול, לדאבון לבי, לעשות בקשתך הפעם. מפני שבזה הייתי מהרס כל * שיטתי* ביחס לראשי הבית, והצעדהראשון הזה היה מביאני להסתבך בסכסוכים שונים שאני בורח מהם….
                         
                      
                     </p>
                 </div>
             </body>
         </text>
     </TEI>
     <TEI xml:id="Noa2">
         <teiHeader>
             <fileDesc>
                 <titleStmt>
                     <title><!-- ... --></title>
                     <author><!-- ... --></author>
                 </titleStmt>
                 <publicationStmt>
                     <p><!-- ... --></p>
                 </publicationStmt>
                 <sourceDesc>
                     <p><!-- ... --></p>
                 </sourceDesc>
             </fileDesc>
             <profileDesc>
                 <correspDesc>
                     <correspAction type="sent">
                         <persName>אחד העם</persName>
                         <placeName>[אודיסא]</placeName>
                         <date when="1904-02-23">23 פברואר 904</date>
                     </correspAction>
                     <correspAction type="received">
                         <persName>מר י. אייזנשטדט</persName>
                         <placeName>[יפו]</placeName>
                     </correspAction>
                 </correspDesc>
             </profileDesc>
         </teiHeader>
         <text>
             <body>
                 <div>
                     <opener> <salute>
                         למר י. אייזנשטדט, יפו.
                     </salute>
                         <dateline> 
                             <placeName>  אודיסא </placeName>  ,
                             <date>
                                 23 פברואר 904 (ז' אדר תרס"ד)
                             </date>
                             .
                         </dateline>
                     </opener>  
                     <p> שלשה מכתבים מאתך מונחים לפני, והראשון הוא מיום כ“ז חשון, כלומר מלפני שלשה חדשים ומחצה! מפני מה הנני ממעט לכתוב לכם? – הרבה טעמים לדבר, והעיקר הוא, שעמוס אני בעבודה מכל צד ועודני רחוק מאד מן המנוחה. מעת שחדלתי להיות עורך “השלח”, וכתיבת מכתבים חדלה להיות עבודה של חובה, הנני מקמץ בזה מאד, כדי לשמור את רגעַי המעטים בשביל עבודות רוחניות יותר נחוצות. ועם זה (כמו שכבר, כמדומה לי, כתבתי לך) גם המצב בא”י מעורר בלבי רגשות שלא הרגשתי כמהם בימים שעברו, וקשה לי לפנות עתה לא“י אפילו ע”י מכתבים….
                         
                         אך היום פנוי אני לביתי, מסבות שונות, ופתאום נתעורר בי החפץ לכתוב לכם. וכשבאתי לכתוב את היום והסתכלתי ב“לוח”, ראיתי שהיום ז' אדר15! אם מאמין אתה בסמיכות כזו, תוכל לדרוש ע"ז דרוש יפה…
                         
                         ובכן, קורא אני את מכתביך על הסדר ואענך על ראשון ראשון:
                         
                         ה“הסתדרות”. עתה, כמדומה לי, אין לי צורך עוד להביא ראיות לדעתי בענין זה, ה“מחאות” שבאו בכה“ע מא”י, מיושבי הערים ומיושבי הקולוניות, הן מעידות באופן מספיק, כמה גדול “כבודה” של ההסתדרות בעיני בני א“י. אמת אגיד לך, שמעולם לא הרגשתי ביחס לא”י מה שאני מרגיש עתה. עצב, התמרמרות, חמלה וכו' – כל הרגשות האלה ידעתי מכבר, אבל עתה נוסף על כל אלה רגש חדש: רגש של בוז וגועל נפש עד להקאה. שמא תאמר: “המוחים” אינם אלא יחידים? אשאלך: ואיה הרוב? מפני מה לא עוררה השפלות הזאת מחאה חיה ומקיפה את כל בני הישוב, כמו שהיה צריך להיות, אלמלא היה הישוב הזה רקוב ומקולקל עד היסוד? כנראה, גם הישרים שבבני הישוב אינם מרגישים כלל את כל עומק התהום של שפלות ועניות הרוח שנתגלו ע"י המעשה הנבזה הזה16.
                         
                         בשורותיו של ב. ע"ד מכירת היין יש בהן מעט “שַרלַטניסמוס”. היין הנמכר בהמבורג מכניס לא 15 פרנק, כי אם רק 13 פרנק. כך הגיד לי גלוסקין, שהיה פה באלו הימים…. וכי אפשר במצב כזה לאמור, ששאלת היין נפתרה?
                         
                         אתה שואל לשלומי. אם כונתך לשלום גשמי, – שלום לי. הנני משתכר לחמי בכבוד, אם כי בצמצום…. אבל ברוחניות, ידידי, אין שלום לי. שנותי עוברות, ואני מוכרח לדחות ולדחות את אשר חפצתי לעשות עוד, ומי יודע אם יעלה בידי. עוד מעט ותקפוץ עלי זקנה ואני טרוד בהבלי העולם ואיני יכול לעשות לנפשי….
                         
                         ברכתני במז"ט להבחרי לועד “מרבי השכלה” ברכני נא איפוא שנית להפָטרי מן החבֵרוּת הזאת. הרבה עמלתי להטות לב הועד, שיעשה לפחות איזה צעד לטובת החנוך העברי, ובראשונה היה נראה כאלו יש תקוה. אבל סוף סוף באתי לידי הכרה, שכל עמלי לשוא ושמאבד אני את זמני לבטלה, – ושלחתי להם כתב-פטורים.
                         
                         נסיעתי לאמריקא היא, כמובן, בדותא…. הבדותא הזאת נתפשטה בכל כה"ע של היהודים באמיריקא, וכבר קבלתי על זה שאלות מצדדים שונים.
                         
                     </p>
                 </div>
             </body>
         </text>
     </TEI>
    <TEI xml:id="Noa3">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title><!-- ... --></title>
                    <author><!-- ... --></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p><!-- ... --></p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p><!-- ... --></p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>[אודיסא]</placeName>
                        <date when="1904-02-24">24 פברואר 904</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>מר י. אייזנשטדט</persName>
                        <placeName>[יפו]</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener> <salute>
                        למר י. גרַזובסקי, יפו.
                    </salute>
                        <dateline> 
                            <placeName>  אודיסא </placeName>  ,
                            <date>
                                24 פברואר 904 (ח' אדר תרס"ד)
                            </date>
                            .
                        </dateline>
                    </opener>  
                    <p> מכתבך מן כ“ב כסלו נתקבל במועדו, ואני לא עניתיך עד כה לא רק מפני טרדותי, שבאמת רבו בחדשים האחרונים יתר על הרגיל, אלא גם מפני שבעמקי נפשי הנני מרגיש כאב כל כך עמוק, בזכרי את כל הנעשה עתה בא”י ובחו"ל, עד שמשתמט אני מלדבר על הענינים האלה, לא בספרות ואף לא במכתבים פרטיים. ביחוד מצטינים בני ארץ ישראל….
                        
                        אבל נניח את הנאצות האלה. ככר החלטתי להסיח דעתי מכל “הווקכַנליות” שבחיינו ובספרותנו ולצמצם כחי ועבודתי בעולם אחר. כמדומה לי, שרשאי אני לעשות זאת. חמש עשרה שנה נלחמתי כמעט יחידי נגד הכל ולא חסתי לא על כבודי ולא על כחי וזמני. עתה כבר הגיעה התפתחות הענינים לידי כך, שהחיים עצמם מגלים את ערותם לכל אשר עינים לו; עתה אין צורך עוד “בחוש-ראות” מיוחד, בשביל לראות את האמת, ואם גם עתה יעצמו רבים עיניהם ולא יאבו לראות, – מה אועיל אני ואלפי אנשים כמוני? אין כל עצה ותחבולה עוד אלא לקיים מה שנאמר: “שבקיה לרויא דמגרמיה נפיל”….
                    </p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Noa4">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title><!-- ... --></title>
                    <author><!-- ... --></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p><!-- ... --></p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p><!-- ... --></p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>[אודיסא]</placeName>
                        <date when="1904-03-02">2 מרס 904</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>מר ב. כ"ץ</persName>
                        <placeName>[פטרבורג]</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener> <salute>
                        למר ב. כ"ץ, פטרבורג.
                    </salute>
                        <dateline> 
                            <placeName>  אודיסא </placeName>  ,
                            <date>
                                2 מרס 904
                            </date>
                            .
                        </dateline>
                    </opener>  
                    <p>יקרתך קבלתי באלו הימים. תוכחתך על היותי שותק בעת כזאת מעידה עליך, שלא שמת להבחין, מה בין העת הזאת לעתים שעברו. לפנים היה אפשר באמת להאמין, כי רבו הטועים, הזקוקים לדברי אמת והגיון, כדי לברר להם טעותם. אבל עתה כבר נתברר הכל למדי, ולא ע“י דברים בלבד, כי אם ע”י מעשים, וכל אשר עינים לו יראה, כי המטעים מרובים על הטועים, ובכל “הווקכנליא” שבספרותנו עתה אין אף גרעין של תומת-לב ואמונה אמתית. בשעה כזו אין צורך ואין תועלת בדברים היוצאים מן הלב. השטן מרקד – ירקד לו! אין נקיי הדעת יכולים לעמוד בפניו וללכלך ידיהם ברפשו. אבל אין ספק, שהרקודים האלה יביאוהו ממילא לידי אפיסות הכחות: “שבקיה לרויא”. אלו הייתי פוליטוניסט, הייתי בודאי מוצא עתה חומר מרובה לפוליטונים יפים – והייתי כותב. אבל לכתוב מאמרים בכובד ראש בשביל להוכיח, שיום – יום, ולילה – לילה, עבודה “ספרותית” כזו מניח אני לאלה שמלאכתם בכך ללעוס ולחזור וללעוס דברים “בַנַליים” עד שתקוץ בהם נפש כל מבין.
                        
                        שואל אתה דעתי, מה יחסר לו ל“הזמן”17? – קודם כל חסר לו מגיה מומחה. חרפה היא לראות במכ"ע הנועד למשכילים שגיאות גסות שמשחיתות לפעמים את הכונה עד היסוד. ועוד חסר לו (אנא, סלח נא!) עורך אמתי, שיקרא בשים לב כל מה שהוא מוסר לדפוס וישתדל להביא רוח אחד ברור ומוגבל בכל חלקי האורגן. אקוה שלא תתרעם על דברַי אלה, כי הלא בזאת חפצת, שאגיד לך מה שבלבי באמת, ולא דברי חנופה בלב ולב.
                        
                        אגב אבקשך, שאם תכתוב אלי, אל נא תבישני בתארים שאיני ראוי להם כלל. בפעם הזאת אמנם אני מלמד עליך זכות, שבכונה כנית אותי במכתבך בשם “נביא”, כדי לפרש לי את הפוליטון שנדפס ב“הזמן” גליון 30, שאדע למי הדברים מכוונים שם. אבל אבטיחך, שגם בלי פירושך הייתי מבין. הרמזים שם גסים למדי, ואי אפשר לטעות בכונתם.”….
                    </p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Noa5">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title><!-- ... --></title>
                    <author><!-- ... --></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p><!-- ... --></p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p><!-- ... --></p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>[אודיסא]</placeName>
                        <date when="1904-03-25">25 מרס 904</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>מר א. טש.</persName>
                        <placeName>[פליסקוב]</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener> <salute>
                        למר א. טש., פליסקוב
                    </salute>
                        <dateline> 
                            <placeName>  אודיסא </placeName>  ,
                            <date>
                                25 מרס 904
                            </date>
                            .
                        </dateline>
                    </opener>  
                    <p>קבלתי מכתבך, והנני משתתף בצערך, אך לדאבון לבי, לא אוכל להושיעך. בחורים כמוך רבו כיום בכל ערי ישראל, וכמה מאות מהם באים הלום לבקש דרכם בחיים – ואינם מוצאים זולתי רעב ועוני וכל צרה ותלאה. כי גם חברת “מרבי השכלה” עניה היא ואין ביכלתה לעזור להם. רק מתי מספר, היותר מצוינים, יזכו לעזר מעט שאינו מספיק אף ללחם צר, ויתרם יאבדו בענים, מאין עוזר ותומך. חבל על כשרונות טובים ההולכים לאבוד, אבל מה נוכל לעשות?
                        
                        ובכן, אדוני, שב בביתך והשתדל, כפי היכולת, להרבות דעת, ואולי תוכל ברבות הימים לצאת למרחב. הלא עוד צעיר לימים אתה, ואין לך להתיאש.
                    </p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Noa6">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title><!-- ... --></title>
                    <author><!-- ... --></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p><!-- ... --></p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p><!-- ... --></p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>[אודיסא]</placeName>
                        <date when="1904-03-25">25 מרס 904</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>מר מ. רייזין</persName>
                        <placeName>[סטוקטון]</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener> <salute>
                        למר מ. רייזין, סטוקטון.
                    </salute>
                        <dateline> 
                            <placeName>  אודיסא </placeName>  ,
                            <date>
                                25 מרס 904
                            </date>
                            .
                        </dateline>
                    </opener>  
                    <p>…. ה“תנועה” הגדולה בספרותנו פה היא, כמו שהיטבת לראות, אך מלאכותית. באמת אין שום צורך בארבעה מכ"ע יומיים ולא באֶנציקלופדיא כללית, והכל נעשה לשם התחרות, כמנהג היהודים. כבר נודע לך בודאי, כי “המליץ” חדל לצאת, וגם “הזמן” לא יצא זה כעשרת ימים, וכנראה, מצבו רע מאד. ובנוגע להאֶנציקלופדיא של ה' ס., לא נשמע בין החיים מאומה על אדותיה זה זמן רב.
                        
                        ו“אחיאסף” עוסק בשקידה בהכנות הדרושות ל“אוצר היהדות”. לע“ע עוסקים בעבודת ההכנה ד”ר ניימרק בברלין וד"ר קלוזנר בוורשא…. סוף סוף רק “אוצר היהדות” יש לו תקוה להיות באמת לתועלת לחנוך הלאומי ולהרחבת ספרותנו, כמו שמסכים גם אתה במכתבך18…..
                    </p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xml:id="Noa7">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title><!-- ... --></title>
                    <author><!-- ... --></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p><!-- ... --></p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p><!-- ... --></p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc>
                    <correspAction type="sent">
                        <persName>אחד העם</persName>
                        <placeName>[אודיסא]</placeName>
                        <date when="1904-03-27">27 מרס 904</date>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName>מר ש. דובנוב</persName>
                        <placeName>[ווילנא]</placeName>
                    </correspAction>
                </correspDesc>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <opener> <salute>
                        למר ש. דובנוב, ווילנא.
                    </salute>
                        <dateline> 
                            <placeName>  אודיסא </placeName>  ,
                            <date>
                                27 מרס 904
                            </date>
                            .
                        </dateline>
                    </opener>  
                    <p>יקרתך מן 28 פברואר הגיעה לידי בהיותי בחַרקוב, כי נשלחה אלי מביתי. והנני קודם כל לגול את האשמה מעל ראש הקהלה שם: חקרתי ודרשתי בדבר ונודע לי מפי אנשים נאמנים, כי הסך 42,000 טעות סופר הוא וצ“ל 4,200 19. והטעות הזאת כבר נתנה מקום לשונאי ישראל שם להוסיף עוד אשמה אחת ב”על חטא" שלנו: שהיהודים קנו בשוחד את הפריסא להפליג בפזרנותם לטובת החיל הרוסי, בעוד שבאמת אינם נותנים כאן אלא פרוטות, ולשם שולחים רבבות…
                        
                        את רמזיך ע“ד “גדולינו” ומעשיהם “לטובת הכלל” בעת הזאת – הבנתי היטב20. כי גם אלי הגיעה השמועה מפטרבורג – ולבי נתר ממקומו. אבל איני יכול להסכים לדעתך, שאפשר להועיל ברב או במעט ע”י מכתב חוזר לראשי הקהלות. השעה שעת חירום היא, ואם כשהשנים כתקונן נתקיים בנו “ופחדתם מקול עלה נדף”, על אחת כמה וכמה בשעה כזו. לא תוכל לשער, כמה גדל עתה הפחד בכל ערי הנגב, ואפילו בעירנו ה“אירופית”, לרגלי ההסתה של “נאוואיע וורעמיא”21. ואחב"י הורגלו מאז מעולם לבקש “רחמים” בשעות כאלה ולשאת עיניהם אל גביריהם ושתדלניהם. ואנחנו מה כי ישמעו לקולנו, בהיותם שרוים בצער מפחד אויב? כמדומה לי, שיותר טוב עתה שלא לאמור דבר שלא נשמע ולהמתין עד שתשקוט הסערה מעט.
                        
                        שבתי מדרכי זה כשבועים ובאתי לפה בעת שכבר התחילו ההכנות לאספה הכללית של חברת ישוב א“י. מובן מאליו, כי השתתפתי גם אני ב”אַספות המוקדמות" וב“אספות המאוחרות”, הכל כנהוג. וכה עבר כמעט שבוע שלם במהומה ורעש. עתה הנני נח מעט ועוסק בשעות הפנאי בסדור שארית מאמרַי לחלק שלישי מ“על פרשת דרכים” ההולך ונדפס עתה. ואולם, כנראה, לא תארך מנוחתי. קרוב הדבר, שתיכף אחר החג יהיה עלי ללכת למוסקווא. כמה אתמהמה שם – לא אדע עוד. אבל בשובי משם, הנני מקוה, שאוכל לשבת בביתי במנוחה שנים שלשה ירחים, ואחרי כן אחשוב ללכת לטשונקא22 ואשב שם איזו שבועות, ומשם אלך לוורשא ולווילנא, כדאשתקד. זה הוא סדר-זמנים שלי לירחים הקרובים, כפי שאפשר לקבעו מראש. אבל יתכן גם כן, שאיזה מקרה ישנה הכל. בכל אופן אקוה לראותך, אם בטשונקא (התבוא בשנה זו?) או בווילנא…..
                        
                        גם בן-עמי חושב מחשבות עתה לעקור דירתו מפה לחוץ לארץ. כי, כידוע לך, הוא עוסק עתה רק בספרות, ומה לו הכא ומה לו התם? לכתוב בשביל “הפריינד” או “וואָסחאָד” יוכל גם בחו"ל, ולא יצטרך לשמוע קול אויב ומתנקם כל היום. כה יהָרס קִנֵנו פה מעט מעט.…..
                    </p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
     <!-- More TEI Documents -->
</teiCorpus>
